六四30年：吾爾開希Q＆A

六四30年：吾爾開希Q＆A

八九學運時吾爾開希指揮學生與解放軍對峙。

Q：你作為維吾爾族的後裔，如何評價目前新疆的情況？
A：過去幾十年，維人除了受共產黨專制壓迫，還多了一重民族壓迫，這是很可悲的。自古以來維吾爾就是一個勇敢的民族，曾馳騁歐亞大陸。面對今天中共的雙重壓迫，反抗是必然的，過去70年，維人抗拒接受中共的統治。可以說，中國政府這幾年對維族的迫害是二次世界大戰以來最為殘酷的。更恐怖的是，一旦中共在新疆的做法成功，他們還會將這種迫害模式輸出到世界各地。世界輿論應譴責中共在新疆的惡行。

相關新聞：六四30年：走廟宇後門擺脫記者

Q：你曾多次以闖關方式要「回大陸」，是真心想回國抑或只想博曝光？
A：八九學運時我們上街請願示威，只是想跟政府對話，給他們壓力推動改革，根本沒有想推翻政府、顛覆共產黨。是共產黨把我們這些學生和示威者推到對立面，成為他們的敵人。至於我闖關的動機很簡單，就是希望他們把我抓起來，然後審訊我，我將獲得跟他們對話的機會，雖然這種方式的對話比較特別，結果會比較殘酷，通過起訴書和答辯狀進行，但我仍然希望有這樣的機會，正如我的老師劉曉波那樣，我們期待的是對話，不是對抗。

Q：你定居並入籍台灣，認為台灣社會對你認同程度如何？你相信自己會成功嗎？
A：我從1996年定居台灣，至今超過22年，比我在大陸生活（21年）還要長。我要感恩台灣接納我這個流亡者，讓我有了家庭和國籍。我也在努力融入這個社會。我擁有多個身份：大陸出生、流亡者、台灣籍。慶幸的是流亡者和台籍這兩項並不矛盾，使我在台生活如魚得水，這也是很多跟我相同的流亡者所羨慕。我在台灣電視廣播做時政節目時，除了口音，本地觀眾不會因身份對我的觀點和看法提出質疑。當然如果現實中我的多重身份發生衝突，我會以價值觀作判斷選擇。我參加過議員選舉，覺得投身政治是我作為流亡者能回饋台灣的最好方式，我會繼續努力。

相關新聞：六四30年：曾來港出席梅艷芳喪禮

Q：你在台灣20多年，見證了台灣政治民主轉型過程，你認為中國大陸有可能會步台灣民主化的後塵嗎？
A：我在共產中國的極權政權下出生長大。直到後來我流亡法國、美國和台灣，這三個人類民主的經典之地，我才有了解民主政治的機會。特別是台灣，是華人民主的典範，我正好身處其中，看到了各種可能性。我在台有一個身份就是政治評論員，在我看來，台灣民主成就斐然，超越了西方民主的標杆。對華人社會特別是中國有很大參照作用。人類發展必然是民主化，這是世界潮流，我相信中國也不會例外。以紀念六四來說，我們可以看到，世界輿論對六四的關注已和以往不同，人們不再只緬懷死難者，更關注中共統治集團的動向，它越是緊張維穩，越說明殘暴屠殺和謊言越來越難以為繼。

上一則
上一則
六四30年：曾來港出席梅艷芳喪禮

下一則
下一則
六四30年：他們曾說過……

六四30年：走廟宇後門擺脫記者
六四30年：曾來港出席梅艷芳喪禮
六四30年：當年舌戰李鵬 流亡台灣展新生吾爾開希籲港人分進合擊抗中共